販毒操控妓女 進出監獄十三次 優秀社企員工：慶幸報應早

吸毒、販毒、打架、操控妓女賣淫，二十歲出頭，梁雲峰已做了無數壞事，進出監獄十三次，「我在江湖打滾、賺錢的日子不過是兩三年，但之後十年真的很慘。」他慶幸報應來得早，醒悟早，出獄後創辦社企，幫助更生人士做正行工作。
但現實不是童話，社企不敵經濟轉變，去年結業，他轉做運輸賺取生計，甘之如飴，「每一個經歷都有深意，可能上天要讓我有第一身的感受，將來有更大的說服力，感染年輕人向善。」
梁雲峰一直很擔心，記者會把他的故事拍成江湖片，「結局，大家都看到是不好，但多數年青人只看上半段，很容易迷上似是而非的浪漫感覺。」
因為他就是一個活生生的例子。
八十年代，江湖電影興起，他看了《天若有情》、《旺角卡門》，覺得劉德華在電影中的角色很有型，能夠吸型到異性，加上當時做工程判頭，十九歲已賺到點錢，自以為了不起，經常流連夜總會和賭場，認識到一些江湖人，羡慕他們賺錢容易，二十多歲時，就加入了黑社會。
「見到他們身光頸靚，以為賺錢很容易，加上自己掛著玩，白天沒有心思工作，漸漸跟他們撈偏門，之後就是惡夢的開始。」
他自言，做古惑仔的日子，除了殺人放火不敢做，所有「可以偷呃拐騙的事」都做了。
「起初做黃色事業，叫一些少女做私鐘妹，本來收入不錯，一天收入有數千元，後來因為掃黃行動頻密，生意一落千丈，古惑仔沒有積蓄，習慣大花筒，餐搵餐食餐餐清，怎麼辦，於是做更高風險的勾當，例如販毒。」
本來，梁雲峰向妓女售賣毒品，是為了有多些收入，也方便控制妓女，但接觸毒品多了，自己也吸毒起來，「以為自己很強，不會上癮。」後來，他亦成了癮君子，記憶力下降，才二十多歲就成為海洛英、冰毒奴隸，一日不吸毒，就生不如死。
「毒品蠶蝕生命，那種痛苦，非筆墨形容。每一天都過得很痛苦，試過對著鏡子，責罵自己「你看自己像甚麼」，清醒時，會怨恨自己，本來好好地，年青力壯，為甚麼會搞成人不像人。」
眼看其他毒販都沒有好下場，不是有併發症暴斃，就是淪為階下囚，他不想再販毒，但敵不過毒癮發作的煎熬，不得不犯險。
「已沒有選擇的餘地，真正身不由己。」
最痛莫於成為過街老鼠，眾叛親離，被至親趕出家門，「很記得，媽媽跟我說，路是你自己選擇，既然選擇走這條路，所有後果，你自己承擔，不要被捕後，要家人為你請律師，搞擔保，一來家人沒有這能力，二來，絕不會幫你這樣做，我做媽媽，一定不會這樣縱容兒子。」
江湖人從事各樣勾當搵食，但販毒卻不是人人願意沾手，原因之一是禍害大，太陰騭，怕有報應，梁雲峰形容，十年不斷坐監，就是報應，「所犯的事，不是直接因為毒品被捕，就是因為吸毒而做錯事，打人，搶地盤、搶生意。」
「回想十三次坐牢，真是百般滋味在心頭。」
「第一、二次坐牢，已經覺得很不對路，但沒法子，重投社會，重新認識一班朋友，是需要時間，稍為正經的人，自己不敢走近，於是又跟以前的兄弟走在一起，結果就是重蹈覆轍。」
「不想改過嗎？真的沒有良心嗎？不是，我也想做好人，但奈何離不開這個群體。」
「有時候 不是別人不包容，而是自己內心有障礙，坐監會令一個人的自卑心愈來愈重。」
坐監最痛，是失去了一段歷史，「當有十年時間，在社會上真空了，你知道，想翻身，是非常困難，很難遇到機會。」
最後一次坐牢，梁雲峰認識了一名福音機構牧師，他到監獄探訪，加以鼓勵，當梁雲峰知道，對方數十年前也是過來人，彷彿看到一絲曙光。
「我問他，我真的可以翻身嗎？可以重新做人嗎？他說可以。」
這一年，梁雲峰三十歲。
二〇〇八年，他出獄後，沒有再找昔日的兄弟，下決心戒毒，到福音機構學習。二〇一三年，他看到飲食業鬧洗碗工人荒，於是向政府申請創業資助，為機構學員開辦一個洗碗工場，在離開戒毒村，重投社會之前，有一個緩衝期，鍛練韌力，也掌握一些基本的正行工作能力，打好根基，將來遇到挫折，不會那麼容易放棄，走老路。
「還有一個寓意，就是入來時污穢不堪，出去時清清白白。」
他說奇難雜症多不勝數，半途放棄的學員不少，但當中也不乏真正能改邪歸正，這些成功例子，成了他排除萬難的動力。
「有一個學員，以前做夜總會大班，只會飲酒招呼客人，其他技能一竅不通。初時，我心想，三十多歲男人甚麼都不會做，重投社會做正行，怎做到，他雖有心，但好像無力，怎麼辦。」
「我見他有駕駛執照，於是安排他做工場的司機，運送碗碟，不料讓我發掘到他對客戶有承擔，原來他做正行，也能發揮到過往的優勢。」
後來，梁雲峰又與一些外展社工合作，輔導濫藥青年，因為他是過來人，能夠跟他們傾心事，輔導起來，事半功倍，「預防勝於治療，對未學壞的年青人，要早些給他訊息，毒品是一次也不能碰。」
好景不常，隨著訪港自由行減少，經濟走下坡，食肆生意下跌，對洗碗服務的需求減退，洗碗工場無法經營下去，去年中，社企結業，多年心血付諸流水，馬死落地行，梁雲峰於是買了一部客貨車，靠運送貨物，賺取生計。
「起初也不習慣，有些人好像看不起送貨的人，但做人要能屈能伸，要懂得轉化自己的心態，把逆境當作磨練，每一個經歷總有深意，今次的挫折，可能要讓我有第一身的感受，將來有更多的說服力，感染年輕人。」
「現在雖然我要為生活而去工作，但我也不放棄理想，將來要再接再厲，開一間社企幫助有過去的年輕人。」
他告誡年青人，燈紅酒綠的地方不要去，因為多數是罪惡溫床，「大多數古惑仔的結局都是悲慘。」
「一將功成萬骨枯，你知不知道，那一千九百多個古惑仔，他們的下場是怎樣，一生人都是出入監房，或者早就橫屍街頭，就算是上位的數個古惑仔，只是表面風光，家庭肢離破碎，就算有個女人願意跟你一起，但人會成長，會想到沒有安全感。」
「風光的時候，同樣會招來很多敵人，每走一步都提心吊膽，因為一輸，不是損失金錢這樣簡單，可能會禍及家人生命。」

連登po依啲只會畀人屌到落地底

做龜公試鐘應該食唔少女

個名起得幾好，屋企應該唔差先係

正，全部新鮮

引下佢去叫雞先